# math

این ماژول برای دسترسی به تابع های ریاضی ساخته شده و با استاندارد های c تعریف شده است.

البته این توابع از اعداد مختلط \(complex\) پشتیبانی نمی کند. اگر به پشتیبانی از اعداد مختلط  نیاز دارید می توانید از ماژول cmath با توابع هم نام استفاده کنید. تفاوت بین توابعی که اعداد مختلط را پشتیبانی می کنند و آنهایی که نمی کنند این است که اکثر کاربران نمی خواهند آنقدر ریاضی یاد بگیرند که بتوانند اعداد مختلط را بفهمند. دریافت یک استثنا بجای یک  عدد مختلط اجازه می دهد که زودتر یک جواب مختلط غیر منتظره ای که به عنوان یک پارامتر استفاده شده را تشخیص بدهیم، پس برنامه نویس می تواند تعیین کند که چرا و چگونه آن در مرحله اول تولید شده است. 

توابع زیر توسط این ماژول ارائه شده است. به جز در مواردی که به صراحت ذکر شده باشد ، تمام مقادیر برگشتی اعشاری \(float\) هستند. 

### توابع تئوری عددی و ارائه

####  `math.`**`ceil`**`(`_`x`_`)`

سقف عدد x \(کوچکترین عدد صحیحی که از آن بزرگ تر است یا برابر آن است.\) رو بر می گرداند. اگر x اعشاری \(float\) نیست ، به :

`x.__ceil__()`

مراجعه کنید که باید به شما یک مقدار صحیح برگرداند.

#### `math.`**`comb(n,k)`**

تعداد روش هایی که k آیتم از n آیتم بدون تکرار و ترتیب انتخاب کنیم .

وقتی `k <= n`

 `n! / (k! * (n - k)!)`

را محاسبه می کند . ولی وقتی `k > n` مقدار 0 را بر می گرداند.

البته ضریب دوتایی \(binomial coefficient\) نیز نامیده می شود چون این معادل ضرب آیتم k-th در گسترش چند جمله ای از عبارت 

`(1 + x) ** n`

است.

اگر خطای   `TypeError` گرفتید یعنی ورودی ها int \(صحیح\) نیستند. اگر خطای   `ValueError` یعنی ورودی ها منفی هستند.

جدید در نسخه ی 3.8

### 

####  `math.`**`copysign`\(**_**x**_**,** _**y**_**\)**

عدد اعشاری \(float\) ای با بزرگی \(مقدار مطلق\) x ولی امضای y. البته این سیستم امضای صفر را نیز پشتیبانی می کند.

  `copysign(1.0, -0.0)` =&gt; -1

####  **`math.fabs`\(**_**x**_**\)**

مقدار مطلق x را برمی گرداند.

####  `math.`**`factorial(x)`**

مقدار فاکتوریل x را به صورت int \(صحیح\) برمی گرداند. اگر خطای ValueError دریافت کردید یعنی عددتان یا صحیح نیست یا منفی است.

####  `math.floor`\(_x_\)

مقدار کف x را برمی گرداند یعنی بزرگ ترین عدد صحیحی که با آن برابر است یا از آن کوچک تر است. اگر x اعشاری نیست به

`x.__floor__()`

مراجعه کنید که به شما یک عدد صحیح برمی گرداند.

####  `math.fmod`\(_x_, _y_\)

این تابع 

fmod\(x, y\)

را بر می گراند. همانطوری که در کتابخانه ی c تعریف شده است. البته عبارت `x % y` در پایتون ممکن است مقدار مشابهی را بر نگرداند. هدف استفاده از استاندارد های c این است که معادله دقیق \(از نظر ریاضی؛ به دقت بی نهایت\) باشد. برابر با `x - n*y` باشد. 

